+++
title = "作品と商品は違う"
date  = "2016-01-29T15:39:50+09:00"
+++

というコトについて、最近、意識を向けることが多いのでメモ。

---

# 1. 『作品』と『商品』は違う

僕はこれをブログのデザイン、若しくはスタイリングが切っ掛けで、
このコトに意識を向け始めたんだけども、多くのモノ、コト、プロダクト、等々において、

> 『作品』と『商品』は違う

というコトに意識を向けた方が良いのではないか、と思うようになった。

と言うのも、特に、ブログでアサマシ (アフィリエイト) を行なう際に感じることだけれども、
アフィリエイトで収益を上げたい場合、そのブログは『商品』であり、『作品』ではない、
というコトに意識を向けていないと、多くのケースで、

> 『商品』としてブログを作るべきなのに、『作品』としてブログを作ってしまう

という事態になりかねない。

というか、自分の場合、大体のケースでソレを行なってしまっていて、
それ故に、収益が思うように上がらない、という状態になっていた。

というか、今もなお、僕のブログの大半 (とは言ってもこれを含めて三つ) は、そういう状態なんだけれども。

# 2. 『作品』と『商品』の違いとは何か

それじゃあ、『作品』と『商品』の違いは何か、と言うと、これは、

> ソレを完成された美として見るのか、あるいは、それを何かを売り出すための媒体として見るのか

の違いだと、と僕は考えていて、そしてもし、これにもう少しに付け加えるのであれば、

> 『作品』とは、自身を表わすモノとして、『商品』とは、利益を生み出す装置として、作られる

という、違いがあるのではないか、と僕は感じている。

無論、『作品』として作られる『商品』も有り得るし、また、その真逆、
『商品』として作られる『作品』も有り得るとは僕も思う。

ただ、しかしながら、その場合に於いては、『作品』としての属性と、
『商品』としての属性のバランスの取り方、あるいは、帳尻の合わせ方を{違|たが}うと、
目も当てられない、無惨なシロモノが出来上がる、と個人的には考えているので、
その辺りはプロで有っても難しいと思うし、また、素人であれば、言わずもがな、と思う。

# 3. 貴方が作りたいのは、『作品』ですか、『商品』ですか

これは僕の今の課題であるのだけれども、僕の場合、

> 『作品』としてブログ、あるいは文章

というのが作ることが出来る、と個人的には感じているのだけれども、その逆である、

> 『商品』としての何か

を、作るのは不得手、というか勝手が判っていないな、と個人的には感じている。

というのも、僕の場合、他人の思考、指向、若しくは嗜好をトレースできない、
という、ごく軽度の自閉症スペクトラムの傾向というか特性が有り、その上、
数字に分析とかについても不得手、という事実が有り、その影響で、そう言った、

> 『商品』としての媒体の運営について、道理が判っていない

という状態にある、と個人的には思っている。

無論、その辺りについて、学びが足りていない、という事実も有るのだろうけど。

# 以上

と、今日、というよりは、先日からこれを意識すること多数だったので、
今回、文章としてソレをまとめてみた次第。

もっとも、自分の場合、その手の

> 『商い』としての何か

について、学ぶこと、あるいは学ぼうとすることが少なかったのが、
現状を招いている原因かな、なんて思っています。

なんというか、まだまだ学習が足りてない、という感じでしょうか。

というコトで、本日というか今回は以上です。はい。
